%%% Copyright 2023 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Folgen reeller Zahlen}

\lxklKitReviewWarning

\section{Umgebungen}

\begin{para}[Betrag]
  Für alle $x \in \RR$ definieren wir den \term{Betrag} von $x$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{x} \df
    \begin{cases}
      x & \text{wenn $x \geq 0$} \\
      -x & \text{sonst}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $x,y \in \RR$ nennen wir $\abs{x-y}$ den \term{Abstand} zwischen $x$ und $y$,
  was, wie man leicht sieht (nächster Satz), dasselbe ist wie $\abs{y-x}$,
  also der Abstand zwischen $y$ und $x$.
\end{para}

\begin{satz}[Eigenschaften des Betrages]
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\abs{x} \geq 0$
  \item $\abs{x} = 0 \iff x = 0$
  \item $\abs{x} \geq x$
  \item $\abs{xy} = \abs{x} \cdot \abs{y}$
  \item $\abs{x} = \abs{-x}$
  \item $\abs{x+y} \leq \abs{x} + \abs{y}$ \quad (Dreiecksungleichung)
  \item $\abs{x + y} \geq \abs{\abs{x} - \abs{y}}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \item $\abs{x - y} \geq \abs{\abs{x} - \abs{y}}$ \quad (Dreiecksungleichung nach unten)
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{para}[Kugel, Umgebung]
  Es sei $p \in \RR$.
  Für alle $\veps > 0$ definieren wir die \term{Kugel} um $p$ mit \term{Radius} $\veps$ als:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    B(p, \veps) \df \set{x \in \RR \suchthat \abs{x-p} < \veps} = \intoo{p-\veps}{p+\veps}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es sei $U \subseteq \RRbar$.
  Dann nennen wir $U$ eine \term{Umgebung} \dots
  \begin{itemize}
  \item von $p$, wenn es $\veps > 0$ so gibt, dass $B(p,\veps) \subseteq U$ gilt;
  \item von $\pinfty$, wenn es $r \in \RR$ so gibt, dass $\intoI{r} \subseteq U$ gilt;
  \item von $\ninfty$, wenn es $r \in \RR$ so gibt, dass $\intIo{r} \subseteq U$ gilt.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Menge aller Umgebungen eines Punktes]
  Für alle $p \in \RRbar$ bezeichnen wir mit $\nsets(p)$
  die Menge aller Umgebungen von~$p$.
  Für alle $p \in \RR$ ist trivialerweise $B(p,\veps) \in \nsets(p)$ für alle $\veps > 0$;
  und für alle $r \in \RR$ ist $\intoI{r} \in \nsets(\pinfty)$ und $\intIo{r} \in \nsets(\ninfty)$.
\end{para}

\begin{satz}[Trennungssatz]
  Es seien $a,b \in \RRbar$ mit $a < b$.
  Dann gibt es $S \in \nsets(a)$ und $T \in \nsets(b)$ so,
  dass $x < y$ für alle $x \in S$ und alle $y \in T$ gilt
  (dafür schreiben wir auch kurz $S < T$),
  insbesondere also $S \cap T = \emptyset$.
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{description}
  \item[Fall 1:]
    $a,b \in \RR$.
    Dann gilt $\veps \df \frac{b-a}{2} > 0$.
    Also gilt $S \df B(a, \veps) \in \nsets(a)$ und $T \df B(b, \veps) \in \nsets(b)$.
    Es sei $x \in S$ und $y \in T$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      x < a + \veps &  $x \in S$ \\
      = a + 2 \veps - \veps & Rechnung \\
      = a + (b-a) - \veps &  Definition von $\veps$ \\
      = b - \veps & Rechnung \\
      < y & $y \in T$
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Fall 2:]
    $a \in \RR$ und $b = \pinfty$.
    Definiere $S \df B(a, 1)$ und $T \df \intoI{a+1}$.
    Man kann wieder leicht sehen, dass die gewünschte Eigenschaft gilt.
  \end{description}
  Die übrigen Fälle funktionieren ähnlich und sind zur Übung überlassen.
\end{proof}

\section{Limes}

\begin{para}[Folgen]
  Es sei $\mu \in \ZZ$ und $M$ eine Menge.
  Eine Funktion von $\ZZ_\mu \df \set{n \in \ZZ \suchthat n \geq \mu}$
  nach $M$, also ein Element von $M^{\ZZ_{\mu}}$, nennen wir eine \term{Folge} in~$M$.
  Dabei nennen wir $\mu$ den \term{Startindex} der Folge.
  Oft werden Folgen etwas anders notiert als wir es von Funktionen gewohnt sind,
  nämlich in der Form $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$, oder auch nur $\seq{x_{n}}{n}$,
  wenn der Startindex irrelevant ist oder aus dem Zusammenhang klar wird.
  Notiere mit $\seqset{M} \df \bigcup_{\mu \in \ZZ} M^{\ZZ_{\mu}}$
  die Menge aller Folgen in~$M$.
  (Beachte, dass trotz der Redeweise \enquote{in $M$} nicht gemeint ist,
  dass die Folgen Elemente von $M$ sind.
  Genauer könnte man von \enquote{Folgen, die in $M$ verlaufen} sprechen.)
  \par
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{M}$.
  Für alle $n \in \ZZ_{\mu}$ ist $x_{n} \in M$ der Funktionswert an der Stelle~$n$,
  auch genannt die \xte{n} \term{Komponente} oder das \xte{n} \term{Glied} der Folge
  Natürlich gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \seq{x_{n}}{n \geq \mu} = \seq{x_{k}}{k \geq \mu} = \seq{x_{i}}{i \geq \mu}
    = \seq{x_{t}}{t \geq \mu} = \seq{x_{\al}}{\al \geq \mu} = \hdots
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das ist also ganz ähnlich wie beim Laufindex einer Summe.
  \par
  Eine Folge in $\RR$ nennen wir eine \term{Zahlenfolge} oder in der reellen Analysis auch kurz \term{Folge}.
  In der Analysis wird es auch oft der Fall sein,
  dass es nicht auf den Startindex einer Folge ankommt.
  \par
  Es hat \enquote{es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{M}$}
  nicht mehr Informationsgehalt als \enquote{es sei $x \in \seqset{M}$}.
  Trotzdem bevorzugen wir erstere Notation,
  da sie beim Lesen leichter zu erfassen ist.
  Es spricht aber nichts dagegen,
  sich auf die Folge $\seq{x_{n}}{n}$ auch mal schlicht mit $x$ zu beziehen.
  Natürlich brauchen Folgen nicht immer $x$ zu heißen.
  \par
  Zur Definition einer Folge kann man zwischen die Klammern den definierenden Ausdruck schreiben,
  zum Beispiel $x \df \seq{\frac{1}{n}}{n \geq 1}$.
  Mit dieser Definition gilt ${\seq{x_{n}}{n \geq 1} \in \seqset{\RR}}$,
  sogar $\seq{x_{n}}{n \geq 1} \in \seqset{\intoc{0}{1}}$,
  und zum Beispiel $x_{1} = 1$ und $x_{5} = \frac{1}{5}$.
\end{para}

\begin{para}[Analogie zu zeitlichem Prozess]
  \label{rlbasic/cha02:zeit}
  Manchmal ist es hilfreich, sich die Komponenten einer Folge vorzustellen wie Objekte,
  die wir beobachten, während sie nach und nach erscheinen.
  Zum Beispiel könnte man sich vorstellen, dass jede Sekunde eine neue Komponente der Folge erscheint.
  Bei einer Folge $\seq{x_{n}}{n \geq 1}$ zum Beispiel beobachten wir zuerst $x_{1}$,
  eine Sekunde später $x_{2}$, dann $x_{3}$, \usw.
\end{para}

\begin{example}
  Hier sind die ersten $7$ Komponenten der Folge $\seq{\frac{1}{n^{2}}}{n \geq 1}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    1, \: \frac{1}{4}, \: \frac{1}{9}, \: \frac{1}{16}, \: \frac{1}{25}, \: \frac{1}{36}, \: \frac{1}{49}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Hier sind die ersten $7$ Komponenten der Folge $\seq{\frac{(-1)^{n+1}}{2n}}{n \geq 2}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    -\frac{1}{4}, \: \frac{1}{6}, \: -\frac{1}{8},
    \: \frac{1}{10}, \: -\frac{1}{12}, \: \frac{1}{14}, \: -\frac{1}{16}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Hier sind die ersten $7$ Komponenten der Folge $\seq{3n-100}{n \geq 0}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    -100, \: -97, \: -94, \: -91, \: -88, \: -85, \: -82
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Limes]
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$ und $p \in \RRbar$.
  Dann nennen wir $p$ einen \term{Limes} oder \term{Grenzwert} von $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$,
  wenn in jeder Umgebung von $p$ fast alle Komponenten von $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ enthalten sind.
  Mit \enquote{fast alle} meinen wir \enquote{alle bis auf endlich viele}.
  Mit anderen Worten:
  $p$ nennen wir Limes von $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$, wenn für alle $U \in \nsets(p)$
  die Menge $\set{n \in \ZZ_{\mu} \suchthat x_{n} \not\in U}$ endlich ist.
  \par
  Beachte, dass es hier auf die Indizes ankommt,
  was in der Fomulierung \enquote{fast alle Komponenten} zunächst nicht deutlich wird.
  Zum Beispiel ist $1$ kein Limes von $x \df \seq{(-1)^{n}}{n \geq 1}$,
  denn unendlich viele Komponenten liegen außerhalb von $B(1,1)$,
  nämlich alle $x_{n}$ mit ungeradem $n$,
  auch wenn alle diese denselben einen Wert $-1$ haben,
  die Folge also nur endlich viele Werte außerhalb von $B(1,1)$ annimmt.
  Trotz dieses potentiellen Missverständnisses haben wir den Limes mit dieser Formulierung definiert,
  da sie besonders kurz und leicht zu merken ist.
\end{para}

\begin{satz}[Mindestindex-Charakterisierung]
  \label{rlbasic/cha02:mindestindex}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ und $p \in \RRbar$.
  \begin{enumerate*}[label=\alph*)]
  \item\label{rlbasic/cha02:mindestindex:a}
    Es sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item $p$ ist ein Limes von $\seq{x_{n}}{n}$
    \item $\forall U \in \nsets(p) \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
      \holds x_{n} \in U$
    \end{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha02:mindestindex:b}
    Wenn $p \in \RR$ gilt, dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item $p$ ist ein Limes von $\seq{x_{n}}{n}$
    \item $\forall \veps > 0 \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
      \holds x_{n} \in B(p,\veps)$
    \item $\forall \veps > 0 \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
      \holds \abs{x_{n} - p} < \veps$
    \end{enumerate}
  \item Es sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item $\pinfty$ ist ein Limes von $\seq{x_{n}}{n}$
    \item $\forall r \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
      \holds r < x_{n}$
    \end{enumerate}
    (Letzteres ist offenbar äquivalent zu:
    $\forall r > 0 \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
    \holds r < x_{n}$.)
  \item Es sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item $\ninfty$ ist ein Limes von $\seq{x_{n}}{n}$
    \item $\forall r \innerholds \exists n_{0} \innerholds \forall n \geq n_{0}
      \holds x_{n} < r$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir beweisen nur \autoref{rlbasic/cha02:mindestindex:a}
  und überlassen die weiteren Aussagen zur Übung.
  \par
  \imprefx{1}{2}
  Es sei $U \in \nsets(p)$.
  Nach der Definition des Limes ist $E \df \set{n \suchthat x_{n} \not \in U}$ endlich,
  hat also ein Maximum $\tilde{n}_{0}$.
  (Mit $\set{n \suchthat x_{n} \not \in U}$ meinen wir $\set{n \in \ZZ_{\mu} \suchthat x_{n} \not \in U}$,
  wobei $\mu$ der Startindex der Folge ist.
  Solche vereinfachenden Schreibweisen sind ohne Gefahr und werden von nun an in der Regel verwendet werden.)
  Definiere $n_{0} \df \tilde{n}_{0} + 1$.
  Es sei $n \geq n_{0}$.
  Dann ist $n \not \in E$, also gilt $\neg (x_{n} \not \in U)$, also $x_{n} \in U$.
  (In der Anschauung von \autoref{rlbasic/cha02:zeit} gesprochen ist die Idee also:
  Wir warten so lange, bis die endlich vielen Komponenten, die nicht in $U$ sind,
  alle an uns vorbeigezogen sind.
  Danach liegen alle Komponenten in~$U$.)
  \par
  \imprefx{2}{1}
  Es sei $U \in \nsets(p)$.
  Wir müssen zeigen, dass fast alle Komponenten in $U$ liegen.
  Nach Voraussetzung finden wir $n_{0}$ so,
  dass $x_{n} \in U$ für alle $n \geq n_{0}$ gilt.
  Also liegen höchstens die Komponenten vor $n_{0}$ nicht in $U$,
  was nur endlich viele sein können.
  Genauer, wobei $\mu$ der Startindex ist, haben wir:
  $\set{n \in \ZZ_{\mu} \suchthat x_{n} \not\in U} \subseteq \setft{\mu}{n_{0}-1}$.
\end{proof}

\begin{para}[Notation für Mindestindex]
  Damit wir uns kurz und bündig ausdrücken können,
  sind Notationen nützlich für irgendeine Zahl,
  die in obigem Satz in \autoref{rlbasic/cha02:mindestindex:a} die Rolle von $n_{0}$ übernehmen kann.
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$ mit Limes $p$.
  Dann fixieren wir für alle $U \in \nsets(p)$ irgendeine ganze Zahl $\nzero{}(U,x)$ in $\ZZ_{\mu}$ so,
  dass $x_{n} \in U$ für alle $n \geq \nzero{}(U,x)$ gilt.
  Diese Schreibweise wenden wir im Beweis des gleich folgenden Satzes an.
\end{para}

\begin{para}[Anfang egal]
  \label{rlbasic/cha02:anfang-egal}
  Es seien $\seq{x_{n}}{n}, \seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ so,
  dass es $m$ so gibt, dass $x_{n} = y_{n}$ für alle $n \geq m$ gilt.
  Dann haben die beiden Folgen dieselben Limites,
  wie man leicht sieht (Übung).
  Salopp kann man sagen: Am Limes ändert sich nichts,
  wenn man am Anfang einer Folge endlich viele Komponenten anfügt oder wegnimmt.
\end{para}

\begin{satz}[Eindeutigkeit des Limes]
  Eine Folge hat höchstens einen Limes.
\end{satz}

\begin{proof}
  Angenommen, $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ hat Limites $a,b \in \RRbar$ so, dass $a \neq b$ gilt.
  Nach dem Trennungssatz gibt es $S \in \nsets(a)$ und $T \in \nsets(b)$ so,
  dass $S \cap T = \emptyset$ gilt.
  Definiere $n \df \max\set{\nzero{}(S,x), \nzero{}(T,x)}$.
  Dann gilt $x_{n} \in S$, da $n \geq \nzero{}(S,x)$,
  ebenso aber auch $x_{n} \in T$, da $n \geq \nzero{}(T,x)$,
  also $x_{n} \in \emptyset$, was nicht möglich ist.
\end{proof}

\begin{para}[Notation des Limes]
  Wir wissen nun,
  dass der Limes einer Folge $\seq{x_{n}}{n}$ eindeutig bestimmt ist, wenn er existiert.
  Wenn die Folge einen Limes hat, so bezeichnen wir diesen mit $\limx{n} x_{n}$
  oder $\limx{n \tends \infty} x_{n}$.
  Eine Folge mit Limes~$0$ nennen wir eine \term{Nullfolge}.
  Natürlich gilt $\limx{n} x_{n} = \limx{k} x_{k} = \limx{t} x_{t}$, \usw;
  denkbar wäre sogar eine Notation ohne das zusätzliche Symbol, zum Beispiel einfach $\lim(x)$,
  was aber nicht weit verbreitet ist.
  Wir schreiben ${\limx{n} x_{n} \in \RRbar}$ um auszusagen, dass $\seq{x_{n}}{n}$ einen Limes hat.
  Wir schreiben $\limx{n} x_{n} \in M$ mit $M \subseteq \RRbar$,
  um auszusagen, dass $\seq{x_{n}}{n}$ einen Limes hat und dieser ein Element von $M$ ist.
  Zum Beispiel sagt $\limx{n} x_{n} \in \RR$,
  dass $\seq{x_{n}}{n}$ einen Limes hat und dieser eine reelle Zahl ist.
  Mit $\limx{n} x_{n} \not \in M$ meinen wir, dass $\seq{x_{n}}{n}$ keinen Limes hat
  oder einen Limes hat, der aber kein Element von $M$ ist.
  Insbesondere meinen wir mit $\limx{n} x_{n} \not \in \RRbar$,
  dass $\seq{x_{n}}{n}$ keinen Limes hat.
  (Wir erlauben uns an diesen Stellen also, $\limx{n} x_{n}$ zu schreiben,
  auch wenn die Folge möglicherweise keinen Limes hat.)
\end{para}

\begin{para}[Konvergenz, Divergenz]
  Wir nennen $\seq{x_{n}}{n}$ \term{konvergent} oder sagen, dass $\seq{x_{n}}{n}$ \term{konvergiert},
  wenn $\limx{n} x_{n} \in \RR$ gilt;
  genauer sagen wir in diesem Fall, dass $\seq{x_{n}}{n}$ \term{gegen $\limx{n} x_{n}$ konvergiert}.
  Wenn eine Folge nicht konvergiert, dann sagen wir, dass sie \term{divergiert}.
  Wenn $\limx{n} x_{n} \in \set{\pinfty, \ninfty}$ gilt,
  so sagen wir, dass $\seq{x_{n}}{n}$ \term{bestimmt divergiert},
  und zwar \term{gegen} $\pinfty$ \bzw $\ninfty$.
  Genauer spricht man beim Limes $\pinfty$ oder $\ninfty$ auch von einem \term{uneigentlichen Limes}.
  \par
  Bestimmte Divergenz ist also ein Spezialfall der Divergenz.
  Es gibt auch andere Formen der Divergenz,
  zum Beispiel divergiert $\seq{(-1)^{n}}{n}$, aber nicht bestimmt (Übung).
  Eine Folge, die divergiert aber nicht bestimmt divergiert, nennt man \term{unbestimmt divergent}.
  Unbestimmte Divergenz ist also äquivalent dazu, dass die Folge keinen Limes hat.
  (Das ist in Teilen der Literatur anders geregelt.
  Dort wird streng zwischen Limes im Sinne der Konvergenz
  und uneigentlichem Limes unterschieden.
  Jedoch wird meistens dann doch für den Limes \emphasis{und} den uneigentlichen Limes
  die Bezeichnung $\lim$ verwendet,
  was die Unterscheidung wieder verwischt.)
\end{para}

\begin{satz}[Eine Nullfolge]
  Es gilt $\limx{n} \frac{1}{n} = 0$.
  (Hier wird stillschweigend angenommen, dass der Startindex mindestens~$1$ ist.
  Allgemein nehmen wir den Startindex immer hoch genug an, so dass alle Ausdrücke definiert sind.
  Siehe auch \autoref{rlbasic/cha02:anfang-egal}.)
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $\veps > 0$.
  Definiere $n_{0} \df \ceil{\frac{1}{\veps}} + 1$.
  Es sei $n \geq n_{0}$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0r+x*}
    \abs{\frac{1}{n} - 0} = \frac{1}{n}
    \leq \frac{1}{n_{0}}
    < \frac{1}{\ceil{\frac{1}{\veps}}}
    \leq \frac{1}{\frac{1}{\veps}}
    = \veps & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion des Beweises]
  Man beachte, wie wir im obigen Beweis die relevante Quantorenkette
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \veps > 0 \innerholds
    \exists n_{0} \innerholds
    \forall n \geq n_{0} \holds
    \abs{\frac{1}{n} - 0} < \veps
  \end{IEEEeqnarray*}
  von links nach rechts Schritt für Schritt abgearbeitet haben:
  Zuerst den Allquantor $\forall \veps > 0$,
  dann den Existenzquantor $\exists n_{0}$,
  dann den Allquantor $\forall n \geq n_{0}$,
  und zuletzt haben wir gezeigt,
  dass mit den bis hier hin fixierten Größen die Aussage rechts vom Doppelpunkt gilt.
  Das muss prinzipiell immer so laufen im Beweis.
  Für die Beweisfindung hingegen muss man manchmal springen:
  Um auf die Idee für die Definition von $n_{0}$ zu $\ceil{\frac{1}{\veps}} + 1$ zu kommen,
  haben wir vorausgeschaut, was dieses $n_{0}$ denn am Ende erfüllen soll.
  Der endgültige Aufschrieb geht aber immer strikt von links nach rechts vor.
  Beachtet man dies nicht, so können grobe Fehler passieren,
  wo man falsche Aussagen \enquote{beweist}.
\end{para}

\begin{satz}[Beschränktheitskriterium]
  \label{rlbasic/cha02:beschr}
  Konvergente Folgen sind beschränkt.
  \par\Genauer
  Wenn $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$ konvergent ist,
  dann gibt es $r \geq 0$ so, dass $\abs{x_{n}} \leq r$ für alle $n \in \ZZ_{\mu}$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Notiere $\xi \df \limx{n} x_{n}$.
  Definiere ${n_{0} \df \nzero{}(B(\xi,1), x)}$.
  Dann gilt für alle $n \geq n_{0}$ mit der Dreiecksungleichung:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{x_{n}} = \abs{x_{n} - \xi + \xi}
    \leq \abs{x_{n} - \xi} + \abs{\xi} < 1 + \abs{\xi}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Definiere $\tilde{r} \df \max\set{\abs{x_{\mu}}, \hdots, \abs{x_{n_{0}-1}}}$
  und $r \df \max\set{1+\abs{\xi}, \tilde{r}}$.
  Dann gilt $\abs{x_{n}} \leq r$ für alle $n \in \ZZ_{\mu}$.
\end{proof}

\begin{satz}[Monotonie des Limes]
  Es seien $\seq{x_{n}}{n}, \seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ so,
  dass $x_{n} \leq y_{n}$ für alle $n$ gilt
  und $\limx{n} x_{n}, \limx{n} y_{n} \in \RRbar$.
  Dann gilt $\limx{n} x_{n} \leq \limx{n} y_{n}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Definiere $\xi \df \limx{n} x_{n}$ und $\eta \df \limx{n} y_{n}$.
  Angenommen, $\eta < \xi$.
  Nach dem Trennungssatz gibt es $S \in \nsets(\eta)$ und $T \in \nsets(\xi)$ so,
  dass $S < T$.
  Definiere ${n \df \max\set{\nzero{}(S, y), \nzero{}(T, x)}}$.
  Dann gilt $y_{n} \in S$ und $x_{n} \in T$, also $y_{n} < x_{n}$
  im Widerspruch zur Voraussetzung $x_{n} \leq y_{n}$.
\end{proof}

\begin{satz}[Sandwichsatz]
  Es seien $\seq{a_{n}}{n}, \seq{x_{n}}{n}, \seq{b_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ so,
  dass $a_{n} \leq x_{n} \leq b_{n}$ für alle $n$ gilt
  und $p \df \limx{n} a_{n} = \limx{n} b_{n} \in \RRbar$.
  Dann gilt $\limx{n} x_{n} = p$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir behandeln nur den Fall $p \in \RR$ und überlassen die übrigen Fälle zur Übung.
  Es sei $\veps > 0$.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    n_{1} \df \nzero{}(B(p, \veps), a) &
    n_{2} \df \nzero{}(B(p, \veps), b)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Definiere $n_{0} \df \max\set{n_{1}, n_{2}}$.
  Es sei $n \geq n_{0}$. Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    p - \veps < a_{n} & $n \geq n_{1}$ \\
    \leq x_{n} & Voraussetzung \\
    \leq b_{n} & Voraussetzung \\
    < p + \veps & $n \geq n_{2}$
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $x_{n} \in B(p, \veps)$.
\end{proof}

\begin{para}[Abschwächung der Voraussetzungen]
  \hfill\fakephantomsection\label{rlbasic/cha02:sand-allg}
  \begin{itemize}
  \item Wegen~\autoref{rlbasic/cha02:anfang-egal} kann man den Sandwichsatz auch anwenden,
    wenn es lediglich $m$ so gibt,
    dass $a_{n} \leq x_{n} \leq b_{n}$ für alle $n \geq m$ gilt;
    oder, noch kürzer, wenn $a_{n} \leq x_{n} \leq b_{n}$ für fast alle $n$ gilt.
  \item Im Fall $p=\pinfty$ wird die Folge $\seq{b_{n}}{n}$ nicht benötigt.
    Wir können also aus $\forall n \holds a_{n} \leq x_{n}$ und $\limx{n} a_{n} = \pinfty$
    bereits $\limx{n} x_{n} = \pinfty$ folgern.
  \item Analog wird im Fall $p=\ninfty$ die Folge $\seq{a_{n}}{n}$ nicht benötigt.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Abstandslimes]
  \label{rlbasic/cha02:abstand}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ und $p \in \RR$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $\limx{n} x_{n} = p$
  \item $\limx{n} \abs{x_{n} - p} = 0$
  \end{enumerate}
  Insbesondere gilt $\limx{n} x_{n} = 0 \iff \limx{n} \abs{x_{n}} = 0$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus $\abs{\abs{x_{n} - p} - 0} = \abs{\abs{x_{n} - p}} = \abs{x_{n} - p}$;
  Details zur Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Verträglichkeit von Betrag und Limes]
  \label{rlbasic/cha02:betrag}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ konvergent.
  Dann gilt $\limx{n} \abs{x_{n}} = \abs{\limx{n} x_{n}}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Definiere $p \df \limx{n} x_{n} \in \RR$.
  Es sei $\veps > 0$ und $n \geq \nzero{}(B(p, \veps), x)$.
  Dann gilt nach der Dreiecksungleichung von unten
  $\abs{\abs{x_{n}} - \abs{p}} \leq \abs{x_{n} - p} < \veps$.
\end{proof}

\begin{satz}[Inversion]
  \label{rlbasic/cha02:inversion}
  Es sei $\seq{z_{n}}{n} \in \seqset{\RRnz}$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha02:inv:1} $\limx{n} \frac{1}{z_{n}} = 0 \iff \limx{n} \abs{z_{n}} = \pinfty$
  \item\label{rlbasic/cha02:inv:2} $\limx{n} \frac{1}{\abs{z_{n}}} = \pinfty \iff \limx{n} z_{n} = 0$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item\impnoref
    Es sei $r \in \RR$.
    Definiere $n_{0} \df \nzero{}(B(0, \frac{1}{\abs{r} + 1}), \frac{1}{z})$.
    Für alle $n \geq n_{0}$ gilt dann $0 < \frac{1}{\abs{z_{n}}} < \frac{1}{\abs{r} + 1}$,
    also $\abs{z_{n}} > \abs{r} + 1 > r$.
    \par
    \impbynoref
    Es sei $\veps > 0$.
    Definiere $n_{0} \df \nzero{}(\intoI{\frac{1}{\veps}}, \abs{z})$.
    Für alle $n \geq n_{0}$ gilt dann $\abs{z_{n}} > \frac{1}{\veps}$,
    also $\abs{\frac{1}{z_{n}} - 0} = \abs{\frac{1}{z_{n}}} = \frac{1}{\abs{z_{n}}} < \veps$.
  \item Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\section{Einige grundlegende Folgen}

Wir wissen bereits $\limx{n} \frac{1}{n} = 0$.
In diesem Abschnitt schauen wir uns einige weitere grundlegende Folgen an.

\begin{satz}[Eine bestimmt divergente Folge]
  Es ist $\limx{n} n = \pinfty$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $r \in \RR$.
  Definiere $n_{0} \df \ceil{r} + 1$.
  Es sei $n \geq n_{0}$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    x_{n} = n \geq n_{0} = \ceil{r} + 1 > \ceil{r} \geq r & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

Bevor wir weitermachen, benötigen wir eine einfache Abschätzung:

\begin{satz}[Bernoulli-Abschätzung]
  Für alle $h \geq 0$ und alle $n \in \NN$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (1+h)^{n} \geq 1 + nh
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Der Fall $n=0$ ist klar.
  Nach dem Binomischen Lehrsatz haben wir wenn $n \geq 1$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    (1+h)^{n} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} h^{k}
    \geq \sum_{k=0}^{1} \binom{n}{k} h^{k}
    = 1 + nh
    & \qedarray[\qedhere]{1}%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}
  \label{rlbasic/cha02:qn}
  Es sei $q \in \RR$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\limx{n} q^{n} = 0$, wenn $\abs{q} < 1$
  \item $\limx{n} q^{n} \not \in \RR$, wenn $\abs{q} > 1$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $\veps > 0$.
    Definiere $h \df \frac{1}{\abs{q}} - 1$,
    dann ist $h > 0$.
    Definiere $n_{0} \df \ceil{\frac{1}{\veps h}}$.
    Es sei $n \geq n_{0}$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \abs{q^{n} - 0} = \abs{q^{n}}
      = \abs{q}^{n}
      = \p{\frac{1}{1+h}}^{n}
      = \frac{1}{\p{1+h}^{n}}
      \leq \frac{1}{1+nh} \\
      \leq \frac{1}{1+n_{0} h}
      \leq \frac{1}{1+ \frac{1}{\veps h} h}
      = \frac{1}{1+ \frac{1}{\veps}}
      < \frac{1}{\frac{1}{\veps}}
      = \veps
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}
  Es gilt $\limx{n} \sqrt[n]{n} = 1$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $n \geq 1$ definiere $h_{n} \df \sqrt[n]{n} - 1$.
  Dann ist $h_{n} \geq 0$,
  denn $\sqrt[n]{1} = 1$ und $\sqrt[n]{\cdot }$ ist streng monoton steigend
  für alle $n \geq 1$.
  Für alle $n \geq 2$ gilt nach dem Binomischen Lehrsatz:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    n = \p{\sqrt[n]{n}}^{n} = \p{1 + h_{n}}^{n} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} h_{n}^{k}
    \geq \binom{n}{2} h_{n}^{2} = \frac{n (n-1)}{2} h_{n}^{2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt $h_{n} \leq \sqrt{\frac{2}{n-1}}$ für alle $n \geq 2$.
  \par
  Nun sei $\veps > 0$.
  Definiere $n_{0} \df \ceil{\frac{2}{\veps^{2}}} + 2 \geq 2$.
  Es sei $n \geq n_{0}$. Dann gilt mit der Monotonie der Wurzel:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \abs{\sqrt[n]{n} - 1} = h_{n}
    \leq \sqrt{\frac{2}{n-1}}
    \leq \sqrt{\frac{2}{n_{0}-1}}
    < \sqrt{\frac{2}{\frac{2}{\veps^{2}}}}
    = \veps & \qedhere
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\section{Kombinationen von Folgen}

\begin{para}[Motivation]
  Es seien $c \in \RR$ und $\seq{x_{n}}{n}, \seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$.
  Dann sind auch $\seq{c x_{n}}{n}$ und $\seq{x_{n} + y_{n}}{n}$ und $\seq{x_{n} y_{n}}{n}$ Folgen;
  wenn $\seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\RRnz}$ gilt, dann ist auch~$\seq{\frac{x_{n}}{y_{n}}}{n}$ eine Folge.
  Dies ist im Wesentlichen die bekannte punktweise Verknüpfung von Funktionen.
  Bei Folgen erlauben wir allerdings auch unterschiedliche Domains:
  Wenn die Startindizes der beiden Folgen verschieden sind,
  dann verstehen wir die zusammengesetzte Folge so, dass sie beim Maximum der beiden Startindizes startet.
  Das wird aber kaum eine Rolle spielen, siehe auch wieder \autoref{rlbasic/cha02:anfang-egal}.
  \par
  Können wir etwas über die zusammengesetzten Folgen aussagen,
  wenn die einzelnen Folgen Limites haben?
  Ja, hier gelten viele Beziehungen.
  Bevor wir einige davon als Satz formulieren, benötigen wir einige Konventionen.
\end{para}

\begin{para}[Unendlich-Konventionen]
  \label{rlbasic/cha02:infty}
  Wir machen die folgenden Konventionen zum Rechnen mit $\pinfty$ und~$\ninfty$:
  \begin{itemize}
  \item $c + (\pinfty) \df \pinfty + c \df \pinfty$
    für alle $c \in \intiI$
  \item $c + (\ninfty) \df \ninfty + c \df \ninfty$
    für alle $c \in \intIi$
  \item $c \cdot (\pinfty) \df \pinfty \cdot c \df \pinfty$
    und $c \cdot (\ninfty) \df \ninfty \cdot c \df \ninfty$
    für alle $c \in \intoI{0}$
  \item $c \cdot (\pinfty) \df \pinfty \cdot c \df \ninfty$
    und $c \cdot (\ninfty) \df \ninfty \cdot c \df \pinfty$
    für alle $c \in \intIo{0}$
  \item $\frac{c}{\pinfty} \df 0$ und $\frac{c}{\ninfty} \df 0$
    für alle $c \in \RR$
  \end{itemize}
  Es bleiben insbesondere \emphasis{undefiniert}:
  \begin{itemize}
  \item $\pinfty + (\ninfty)$ und $\ninfty + (\pinfty)$
  \item $0 \cdot (\pinfty)$ und $\pinfty \cdot 0$
  \item $0 \cdot (\ninfty)$ und $\ninfty \cdot 0$
  \item $\frac{c}{\pinfty}$ und $\frac{c}{\ninfty}$ für alle $c \in \set{\pinfty,\ninfty}$
  \item $\frac{c}{0}$ für alle $c \in \RRbar$
  \end{itemize}
  Beachte allerdings, dass in der Literatur einige dieser Kombinationen sehrwohl definiert werden.
  \Ggf muss dann der folgende Satz etwas umformuliert werden.
  Insbesondere werden oft die Produkte aus $0$ und $\pinfty$ \bzw $\ninfty$ zu~$0$ definiert,
  und diese Fälle müssten dann in \autoref{rlbasic/cha02:kombi:prod} des folgenden Satzes ausgenommen werden.
\end{para}

\begin{satz}[Kombinationssatz für Folgen]
  \label{rlbasic/cha02:kombi}
  Es sei $c \in \RR$.
  Es seien $\seq{x_{n}}{n}, \seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$
  und $\seq{z_{n}}{n} \in \seqset{\RRnz}$ so,
  dass alle drei Folgen Limites haben, d.h.:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \limx{n} x_{n}, \, \limx{n} y_{n}, \, \limx{n} z_{n} \in \RRbar
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt, wenn die jeweils rechte Seite definiert ist:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha02:kombi:const} $\limx{n} c x_{n} = c \limx{n} x_{n}$
  \item\label{rlbasic/cha02:kombi:sum}   $\limx{n} (x_{n} + y_{n}) = \limx{n} x_{n} + \limx{n} y_{n}$
  \item\label{rlbasic/cha02:kombi:prod}  $\limx{n} x_{n} y_{n} = \limx{n} x_{n} \cdot \limx{n} y_{n}$
  \item\label{rlbasic/cha02:kombi:inv}   $\limx{n} \frac{1}{z_{n}} = \frac{1}{\limx{n} z_{n}}$
  \item\label{rlbasic/cha02:kombi:quot}  $\limx{n} \frac{x_{n}}{z_{n}} = \frac{\limx{n} x_{n}}{\limx{n} z_{n}}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir beweisen nur einige Fälle und überlassen die übrigen zur Übung.
  Notiere $\xi \df \limx{n} x_{n}$ und $\eta \df \limx{n} y_{n}$.
  \begin{enumerate}
  \item[(2)] Wir behandeln nur den Fall, dass beide Folgen konvergieren, d.h. $\xi,\eta \in \RR$.
    Es sei $\veps > 0$. Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      n_{1} \df \nzero{}(B(\xi, \tfrac{\veps}{2}), x) & n_{2} \df \nzero{}(B(\eta, \tfrac{\veps}{2}), y)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Definiere $n_{0} \df \max\set{n_{1}, n_{2}}$.
    Es sei $n \geq n_{0}$. Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      \abs{(x_{n}+y_{n}) - (\xi + \eta)} \\
      = \abs{x_{n}-\xi + y_{n}-\eta} \\
      \leq \abs{x_{n}-\xi} + \abs{y_{n}-\eta} & Dreiecksungleichung \\
      < \frac{\veps}{2} + \abs{y_{n}-\eta} & $n \geq n_{1}$ \\
      < \frac{\veps}{2} + \frac{\veps}{2} & $n \geq n_{2}$ \\
      = \veps
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[(3)] Wir behandeln nur den Fall $\xi > 0$ und $\eta = \pinfty$.
    Es sei $r \in \RR$.
    Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      n_{0} \df \max\set{\nzero{}(B(\xi, \tfrac{\xi}{2}), x), \, \nzero{}\p{\intoI[n]{\tfrac{2\abs{r}}{\xi}}, y}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es sei $n \geq n_{0}$. Dann gilt sowohl $x_{n} > \frac{\xi}{2} > 0$
    als auch $y_{n} > \frac{2\abs{r}}{\xi} > 0$.
    Es folgt
    $x_{n} y_{n} > \frac{\xi}{2} \frac{2\abs{r}}{\xi} = \abs{r} \geq r$.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}[Einfache Anwendungen des Kombinationssatzes]
  Es gilt:
  \begin{itemize}
  \item $\limx{n} \frac{1}{n^{2}} = 0$, sogar $\limx{n} \frac{1}{n^{k}} = 0$ für alle $k \in \NNone$
  \item $\limx{n} \p{\frac{3}{n}}^{5} = 0$
  \item $\limx{n} 2 \p{\frac{1}{n} - \frac{1}{2^{n}} + 1} = 2$
  \item $\limx{n} 2 \p{\frac{1}{n} - \frac{1}{2^{n}} + 1}^{10} = 2$
  \item $\limx{n} \p{\frac{100}{n} + 7 \sqrt[n]{n}}^{2} \p{\frac{1}{n} - \frac{1}{2^{n}} + 1}^{10} = 49$
  \item $\limx{n} n^{2} = \pinfty$
  \item $\limx{n} - n^{2} = \ninfty$
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{para}[Pfeil-Notation]
  \label{rlbasic/cha02:pfeil-notation}
  Wir sehen uns eine der Folgen genauer an und demonstrieren dabei eine Notation,
  die manchmal hilft, den Kombinationssatz anzuwenden. Und zwar:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \underbrace{\p{\underbrace{\frac{100}{n}}_{\tendsx{n} 0} + 7 \underbrace{\sqrt[n]{n}}_{\tendsx{n} 1}}^{2}}%
    _{\tendsx{n} (0+7\cdot 1)^{2}=49}
    \underbrace{\p{\underbrace{\frac{1}{n}}_{\tendsx{n} 0}
        - \underbrace{\frac{1}{2^{n}}}_{\tendsx{n}{0}} + 1}^{10}}%
    _{\tendsx{n} (0+0+1)^{10} = 1^{10} = 1}
    \tendsx{n} 49 \cdot 1 = 49
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir betrachten also einzelne Terme und stellen uns jeweils die durch den Term definierte Folge vor.
  An den Term zeichnen wir einen Pfeil, der auf den Limes der so entstehenden Folge zeigt.
  Ergibt sich so durch den Kombinationssatz schon der Limes der gesamten Folge,
  so kann man auch das über einen Pfeil kennzeichnen, so wie hier auf der rechten Seite geschehen;
  das wird auch generell als Alternative zur Notation mit $\lim$ verwendet.
  Über die Pfeile schreiben wir jeweils ein Symbol, das klarmacht, wie die Folge (in Gedanken) zu bilden ist:
  Beginnend bei einem geeigneten Startindex $\mu$ wird dieses Symbol in dem Term durch $\mu$,
  dann durch $\mu+1$, dann durch $\mu+2$, \etc ersetzt.
  Der Pfeil hat nichts mit dem Pfeil aus einer Abbildungsvorschrift einer Funktion zu tun,
  weswegen er auch etwas anders gezeichnet wird,
  nämlich ohne den kleinen senkrechten Strich am linken Ende.
  \par
  In dem obigen Beispiel haben wir eine eher feine Aufteilung gewählt.
  Das muss man nicht immer so machen,
  und wir werden nach und nach zu gröberen Aufteilungen übergehen.
\end{para}

\begin{satz}[Limes rationaler Funktionen]
  \label{rlbasic/cha02:rational}
  Es seien $k,m \in \NNzero$
  und $\eliz{a}{k} \in \RR$ und $\eliz{b}{m} \in \RR$ mit $b_{m} \neq 0$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \limx{n} \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i}} =
    \begin{cases}
      0 & \text{wenn $m > k$} \\
      \frac{a_{k}}{b_{k}} & \text{wenn $m = k$} \\
      \pinfty & \text{wenn $k > m$ und $\frac{a_{k}}{b_{m}} > 0$} \\
      \ninfty & \text{wenn $k > m$ und $\frac{a_{k}}{b_{m}} < 0$}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  (Das ist wieder so zu verstehen,
  dass der Startindex $\mu$ der Folge so gewählt ist,
  dass $\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i} \neq 0$ für alle $n \geq \mu$ gilt.
  Man kann zeigen, dass es solches $\mu$ tatsächlich gibt, was wir hier aber nicht tun werden.
  Für uns ist die Existenz eines solchen $\mu$ daher
  als eine zusätzliche Voraussetzung für den Satz zu verstehen.)
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir machen eine Fallunterscheidung und wenden jeweils den Kombinationssatz an.
  \begin{description}
  \item[Fall 1:] $m>k$.
    Für alle $n$ gilt:\footnote{%
      Dies ist zu verstehen als: \enquote{Für alle geeigneten $n$ gilt}.
      Man könnte auch einfach nur schreiben \enquote{Es gilt},
      ohne dass die Gefahr von Missverständnissen bestünde.}
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i}}
      = \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i-m}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i-m}}
      = \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} \overbrace{n^{i-m}}^{\tendsx{n} 0}}%
      {b_{m} + \sum_{i=0}^{m-1} b_{i} \underbrace{n^{i-m}}_{\tendsx{n} 0}}
      \tendsx{n} \frac{0}{b_{m} + 0} = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Fall 2:] $m=k$.
    Für alle $n$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i}}
      = \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i-k}}{\sum_{i=0}^{k} b_{i} n^{i-k}}
      = \frac{a_{k} + \sum_{i=0}^{k-1} a_{i} \overbrace{n^{i-k}}^{\tendsx{n} 0}}%
      {b_{k} + \sum_{i=0}^{k-1} b_{i} \underbrace{n^{i-k}}_{\tendsx{n} 0}}
      \tendsx{n} \frac{a_{k} + 0}{b_{k} + 0} = \frac{a_{k}}{b_{k}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Fall 3:] $k>m$ und $a_{k}\neq 0$.
    Für alle $n$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i}}
      = \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i-m}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i-m}}
      = \frac{\sum_{i=0}^{m-1} a_{i} \overbrace{n^{i-m}}^{\tendsx{n} 0}
        + a_{m} + \sum_{i=m+1}^{k} a_{i} n^{i-m}}%
      {b_{m} + \sum_{i=0}^{m-1} b_{i} \underbrace{n^{i-m}}_{\tendsx{n} 0}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es kommt also nur noch auf $\seq{\sum_{i=m+1}^{k} a_{i} n^{i-m}}{n}$ an.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sum_{i=m+1}^{k} a_{i} n^{i-m}
      = n^{k-m} \sum_{i=m+1}^{k} a_{i} n^{i-k}
      = \underbrace{n^{k-m}}_{\tendsx{n} \pinfty}
      \underbrace{\p{ a_{k} + \sum_{i=m+1}^{k-1} a_{i} \underbrace{n^{i-k}}_{\tendsx{n} 0} }}_{\tendsx{n} a_{k}}
      \tendsx{n} \pinfty \cdot a_{k}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} n^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} n^{i}}
      \tendsx{n} \frac{0 + a_{m} + (\pinfty) \cdot a_{k}}{b_{m} + 0}
      = \frac{a_{k}}{b_{m}} \cdot (\pinfty)
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{description}
\end{proof}

\section{Monotone Folgen}

\begin{para}[Definitionen]
  Eine Folge $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ nennen wir \term{monoton steigend},
  wenn sie monoton steigend im üblichen Sinne des Begriffes für Funktionen ist,
  d.h. wenn $x_{n} \leq x_{k}$ für alle $n \leq k$ gilt.
  Das ist äquivalent zu: $x_{n} \leq x_{n+1}$ für alle $n$.
  Entsprechend sind \term{streng monoton steigend},
  \term{monoton fallend}, \term{streng monoton fallend},
  \term{monoton} und \term{streng monoton} definiert.
  \par
  Wir nennen $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ \term{nach oben beschränkt},
  wenn die Menge $\set{x_{n} \suchthat n \geq \mu}$ dies ist,
  und \ggf schreibe $\sup_{n} x_{n} \df \sup\set{x_{n} \suchthat n \geq \mu}$.
  Analog definiere \term{nach unten beschränkt} und $\inf_{n} x_{n}$.
  Die Folge nennen wir \term{beschränkt}, wenn sie nach oben und nach unten beschränkt ist;
  das ist offenbar äquivalent zu der Beschränktheit
  aus dem Beschränktheitskriterium (\autoref{rlbasic/cha02:beschr}).
\end{para}

\begin{satz}[Monotoniekriterium]
  \label{rlbasic/cha02:mono-beschr}
  Eine beschränkte und monotone Folge konvergiert.
  \Genauer
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ beschränkt. Dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item Wenn $\seq{x_{n}}{n}$ monoton steigend ist,
    gilt $\limx{n} x_{n} = \sup_{n} x_{n} \in \RR$.
  \item Wenn $\seq{x_{n}}{n}$ monoton fallend ist,
    gilt $\limx{n} x_{n} = \inf_{n} x_{n} \in \RR$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir behandeln nur den Fall, dass $\seq{x_{n}}{n}$ monoton steigend ist;
  der andere Fall funktioniert analog.
  Definiere $\xi \df \sup_{n} x_{n}$.
  Wegen der Supremumseigenschaft von $\RR$
  und da die Folge beschränkt ist, gilt $\xi \in \RR$.
  Es sei $\veps > 0$.
  Nach der $\veps$\=/Charakterisierung des Supremums gibt es $k$ so,
  dass $\xi - \veps < x_{k}$ gilt.
  Wegen der Monotonie der Folge folgt $\xi - \veps < x_{k} \leq x_{n}$ für alle $n \geq k$.
  Da $\xi$ auch obere Schranke der Menge aller Komponenten der Folge ist,
  haben wir damit sogar $x_{n} \in B(\xi, \veps)$ für alle $n \geq k$.
\end{proof}

\begin{example}
  Definiere die Folge $\seq{x_{n}}{n \geq 1} \in \seqset{\RRpos}$ rekursiv durch:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    x_{1} \df 2 & x_{n} \df \frac{1}{2} \p{x_{n-1} + \frac{2}{x_{n-1}}} \quad\quad (n \geq 2)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir zeigen, dass diese Folge konvergiert.
  \par
  Es gilt für alle $n \geq 2$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    x_{n}^{2} - 2 = \frac{1}{4} \p{x_{n-1} + \frac{2}{x_{n-1}}}^{2} - 2
    = \frac{1}{4} \p{x_{n-1}^{2} + 4 + \frac{4}{x_{n-1}^{2}}} - 2 \\
    = \frac{1}{4} \p{x_{n-1}^{2} - 4 + \frac{4}{x_{n-1}^{2}}}
    = \frac{1}{4} \p{x_{n-1} - \frac{2}{x_{n-1}}}^{2}
    \geq 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Da $x_{n} \geq 0$ gilt, folgt daraus $x_{n} \geq \sqrt{2}$.
  Für alle $n \geq 2$ haben wir somit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{x_{n}}{x_{n-1}} = \frac{1}{2} \p{1 + \frac{2}{x_{n-1}^{2}}}
    \leq \frac{1}{2} \p{1 + \frac{2}{\sqrt{2}^{2}}} = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist die Folge monoton fallend, nach obigem Satz also konvergent,
  da sie nach unten beschränkt ist.
\end{example}

Für das nächste Resultat benötigen wir eine etwas stärkere Version der Bernoulli\-/Abschätzung
und zwar für den Fall dass wir nur $h > -1$ wissen.

\begin{satz}[Stärkere Bernoulli\-/Abschätzung]
  Für alle $h > -1$ und alle $n \in \NN$ gilt $(1+h)^{n} \geq 1 + nh$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $n \in \NN$ definiere $E(n) \dfiff (1+h)^{n} \geq 1 + nh$.
  \begin{description}
  \item[Induktionsbasis:]
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (1+h)^{0} = 1 = 1 + 0 \cdot h
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das ist $E(0)$.
  \item[Induktionsschritt:]
    Es sei nun $n \geq 1$, und es gelte $E(t)$ bereits für alle $t \in \NN$ mit $t < n$.
    Da $1+h > 0$ ist, gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
      (1+h)^{n} = (1+h) (1+h)^{n-1} \\
      \geq (1+h) (1+(n-1)h) & $E(n-1)$ \\
      = 1+(n-1)h + h+(n-1)h^{2} & $E(n-1)$ \\
      \geq 1+(n-1)h + h & $n-1,\, h^{2} \geq 0$ \\
      = 1+nh
    \end{IEEEeqnarray*}
    Damit ist $E(n)$ gezeigt.\qedhere
  \end{description}
\end{proof}

\begin{satz}[Beispiel für zwei aufeinander zugehende Folgen]
  \label{rlbasic/cha02:e}
  Für alle $n \geq 1$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    a_{n} \df \p{1+\frac{1}{n}}^{n} &
    b_{n} \df \p{1+\frac{1}{n}}^{n+1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann ist $\seq{a_{n}}{n}$ monoton steigend und $\seq{b_{n}}{n}$ monoton fallend,
  beide Folgen sind konvergent,
  und es gilt $\limx{n} a_{n} = \limx{n} b_{n} \in \intcc{2}{4}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $n \geq 2$ gilt mit der Bernoulli\-/Abschätzung:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{a_{n}}{a_{n-1}}
    = \frac{\p{\frac{n+1}{n}}^{n}}{\p{\frac{n-1+1}{n-1}}^{n-1}}
    = \frac{\p{\frac{n+1}{n}}^{n}}{\p{\frac{n}{n-1}}^{n-1}}
    = \p{\frac{(n+1)(n-1)}{n^{2}}}^{n} \frac{n}{n-1} \\
    = \p{1 - \frac{1}{n^{2}}}^{n} \frac{n}{n-1}
    \geq \p{1 - \frac{1}{n}} \frac{n}{n-1}
    = \frac{n-1}{n} \frac{n}{n-1} = 1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $\seq{a_{n}}{n}$ monoton steigend.
  Ähnlich sieht man, dass $\seq{b_{n}}{n}$ monoton fallend ist (Übung).
  Ferner gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    2 = a_{1} \leq a_{n} < \p{1+\frac{1}{n}} a_{n} = b_{n} \leq b_{1} = 4
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also sind beide Folgen beschränkt und wegen ihrer Monotonie konvergent.
  Dass ihre Limites gleich sind,
  folgt aus $\p{1+\frac{1}{n}} a_{n} = b_{n}$ und dem Kombinationssatz.
\end{proof}

\section{Cauchyfolgen}

\begin{para}[Teilfolge]
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$
  und $\ffn{\sig}{\ZZ_{\nu}}{\ZZ_{\mu}}$ eine streng monoton steigende Funktion mit $\nu \in \ZZ$.
  Dann nennen wir die Folge $\seq{x_{\sig(n)}}{n \geq \nu}$ eine \term{Teilfolge} von $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$.
  Wir erlauben uns, auch die Funktion $\sig$ \enquote{im Vorübergehen} einzuführen
  mit Formulierungen wie \enquote{für alle Teilfolgen $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$}
  oder \enquote{es gibt eine Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$},
  wenn es keine Gefahr von Missverständnissen gibt.
  Um uns kurz auf die Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n \geq \nu}$ zu beziehen,
  so wie wir uns mit $x$ auf die Folge $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ beziehen,
  schreiben wir $x \circ \sig$.
  In der Tat kann man die Teilfolge ja als Hintereinanderausführung zweier Funktionen verstehen.
\end{para}

\begin{example}
  Eine Teilfolge entsteht also durch wiederholtes Überspringen von Null oder mehr Folgenkomponenten.
  Als Beispiel sind hier die ersten $7$ Komponenten der vermöge $\fnx{\NN}{\NN}{n \mapsto n^{2} + 1}$
  aus $\seq{\frac{1}{n}}{n \geq 1}$ gebildeten Teilfolge:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    1,\, \frac{1}{2},\, \frac{1}{5},\, \frac{1}{10},\, \frac{1}{17},\, \frac{1}{26},\, \frac{1}{37}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es ist leicht zu sehen, dass wenn eine Folge den Limes $p \in \RRbar$ hat,
  auch alle ihre Teilfolgen den Limes~$p$ haben (Übung).
\end{example}

\begin{satz}[Vererbung des Limes]
  Alle Teilfolgen einer Folge mit Limes $p \in \RRbar$ haben den Limes~$p$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}
  Jede Folge hat eine monotone Teilfolge.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$.
  Definiere $A \df \set{n \in \ZZ_{\mu} \suchthat \forall k \geq n \holds x_k \geq x_n}$.
  \begin{itemize}
  \item Fall 1: $A$ hat unendlich viele Elemente.
    Wir sortieren die Elemente von $A$ in aufsteigender Ordnung
    und bezeichnen das \xte{n} Element in dieser Anordnung mit $\sig(n)$, für alle $n \in \NN$.
    So entsteht eine streng monoton steigende Funktion $\ffn{\sig}{\NN}{\ZZ_{\mu}}$.
    Die Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$ ist nach Definition von $A$ monoton steigend.
  \item Fall 2: $A$ enthält endlich viele Elemente (was den Fall $A=\emptyset$ einschließt).
    Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \al \df
      \begin{cases}
        \mu & \text{wenn $A = \emptyset$} \\
        \max(A) + 1& \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dann gibt es für alle $n \in \ZZ_{\al}$ ein $m>n$ so, dass $x_m < x_n$,
    denn $\ZZ_{\al} \cap A = \emptyset$.
    Wir definieren $\ffn{\sig}{\NN}{\ZZ_{\mu}}$ rekursiv.
    Definiere $\sig(1) \df \al$.
    Wenn für $i \geq 2$ die Wahl von $\sig(i-1)$ feststeht,
    dann wähle $\sig(i)$ so, dass $\sig(i-1) < \sig(i)$ und $x_{\sig(i)} < x_{\sig(i-1)}$ gilt.
    Dies gibt eine monoton fallende Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{satz}[Bolzano\protect\footnote{%
    Bernardus Bolzano, 1781--1848, tschechischer Priester, Philosoph und Mathematiker.}
  und Weierstraß\protect\footnote{%
    Karl Weierstraß, 1815--1897, deutscher Mathematiker.}]
  Jede beschränkte Folge hat eine konvergente Teilfolge.
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach obigem Satz hat jede Folge eine monotone Teilfolge.
  Ist die Folge beschränkt, so auch jede ihrer Teilfolgen,
  also hat jede Folge eine monotone und beschränkte Teilfolge.
  So eine Teilfolge konvergiert nach \autoref{rlbasic/cha02:mono-beschr}.
\end{proof}

\begin{para}[Cauchyfolge\protect\footnote{%
    Augustin-Louis Cauchy, 1789--1857, französischer Mathematiker.}]
  Wir nennen $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ eine \term{Cauchyfolge}, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \veps > 0 \innerholds \exists n_0 \innerholds \forall n, k \geq n_0 \holds \abs{x_n-x_k} < \veps
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar bekommt man dieselbe Aussage, wenn man $\forall n > k \geq n_0$ schreibt
  oder $\abs{x_n-x_k}$ durch $\abs{x_k-x_n}$ ersetzt.
\end{para}

\begin{satz}[Cauchykriterium]
  \label{rlbasic/cha02:cauchy}
  Eine Folge konvergiert genau dann, wenn sie eine Cauchyfolge ist.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei zunächst $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ konvergent,
  notiere $p \df \limx{n} x_{n} \in \RR$.
  Es sei $\veps > 0$.
  Definiere $n_{0} \df \nzero{}(B(p, \frac{\veps}{2}), x)$.
  Es seien $n,k \geq n_{0}$. Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \abs{x_{n}-x_{k}} = \abs{x_{n}-p+p-x_{k}} \\
    \leq \abs{x_{n}-p} + \abs{p-x_{k}} & Dreiecksungleichung \\
    < \frac{\veps}{2} + \abs{p-x_{k}} & $n \geq n_{0}$ \\
    < \frac{\veps}{2} + \frac{\veps}{2} & $k \geq n_{0}$ \\
    = \veps
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es sei nun $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$ eine Cauchyfolge.
  Die Idee ist, den Satz von Bolzano und Weierstraß anzuwenden.
  Wir zeigen zunächst, dass $\seq{x_{n}}{n}$ beschränkt ist,
  ähnlich wie wir in~\autoref{rlbasic/cha02:beschr} gezeigt hatten,
  dass konvergente Folgen beschränkt sind.
  Es gibt $n_0$ so, dass $\abs{x_n - x_k} < 1$ für alle $n, k \geq n_0$ gilt.
  Definiere $\tilde{r} \df \max\set{\abs{x_n} \suchthat n < n_0}$
  und $r \df \max\set{\tilde{r} + 1, \abs{x_{n_0}} + 1}$.
  Dann gilt $\abs{x_n} < r$ für alle $n < n_0$.
  Für alle $n \geq n_0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \abs{x_n} = \abs{x_n - x_{n_0} + x_{n_0}} \leq \abs{x_n - x_{n_0}} + \abs{x_{n_0}} < 1 + \abs{x_{n_0}} \leq r
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insgesamt haben wir also $\abs{x_n} < r$ für alle $n$.
  \par
  Nach dem Satz von Bolzano und Weierstraß gibt es also eine konvergente Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$,
  notiere $p \df \limx{n} x_{\sig(n)}$.
  Wir zeigen noch, dass $p$ der Limes von $\seq{x_{n}}{n}$ ist.
  Es sei dazu $\veps > 0$.
  Es gibt $n_0$ so, dass ${\abs{x_n - x_k} < \frac{\veps}{2}}$ für alle $n,k \geq n_0$ gilt.
  Definiere $n_{1} \df \nzero{}(B(p,\frac{\veps}{2}), x \circ \sig)$.
  Dann gibt es $n_2 \geq n_1$ so, dass $\sig(n_2) \geq n_0$ gilt.
  Für alle $n \geq n_{0}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s+x*}
    \abs{x_n - p}
    = \abs{x_n - x_{\sig(n_2)} + x_{\sig(n_2)} - p} \\
    \leq \abs{x_n - x_{\sig(n_2)}} + \abs{x_{\sig(n_2)} - p} \\
    < \frac{\veps}{2} + \abs{x_{\sig(n_2)} - p} & $n,\sig(n_2) \geq n_0$ \\
    < \frac{\veps}{2} + \frac{\veps}{2} = \veps & $n_2 \geq n_1$
    & \qedhere%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion, Ausblick]
  Wir haben die Supremumseigenschaft der reellen Zahlen in diesem Kapitel an einigen Stellen benutzt.
  Zum Beispiel ist $\limx{n} \frac{1}{n} = 0$ eine Folge aus der Unbeschränktheit der natürlichen Zahlen,
  die wir im vorigen Kapitel aus der Supremumseigenschaft gefolgert hatten.
  Besonders bemerkenswert ist die Anwendung der Supremumseigenschaft
  im Beweis von \autoref{rlbasic/cha02:mono-beschr},
  denn dieser Satz wird im Beweis des Satzes von Bolzano und Weierstraß benutzt,
  und dieser wird wiederum benutzt, wenn wir zeigen, dass jede Cauchyfolge konvergiert.
  \par
  Konvergenz ist auch interessant in einem allgemeineren Rahmen zu betrachten,
  nämlich in \term{metrischen Räumen}.
  Bei solchen hat man eine Menge $M$,
  und der Abstand zwischen zwei Elementen $x,y \in M$ ist $d(x,y)$ anstelle von $\abs{x-y}$,
  wobei $\ffn{d}{M \times M}{\RRnn}$ eine Funktion mit gewissen Eigenschaften ist, eine \term{Metrik}.
  Die Kugel um $p \in M$ mit Radius $\veps > 0$ ist dann
  $B(p,\veps) \df \set{x \in M \suchthat d(x,p) < \veps}$.
  Umgebungen, Konvergenz und Cauchyfolge werden darauf basierend analog zu $\RR$ definiert.
  In einem metrischen Raum braucht nicht jede Cauchyfolge zu konvergieren.
  Einen metrischen Raum, in dem jede Cauchyfolge konvergiert, nennen wir \term{vollständig}.
  Wir haben mit \autoref{rlbasic/cha02:cauchy} unter Rückgriff auf die Supremumseigenschaft also gezeigt,
  dass $\RR$ mit der Metrik $d(x,y) \df \abs{x-y}$ vollständig~ist.
\end{para}

\section{Reihen}

\begin{para}[Definition]
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$.
  Dann nennen wir die Folge $\seq{\sum_{j=\mu}^{n} x_{j}}{n \geq \mu}$
  die \term{Reihe} über $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$
  oder die Folge der \term{Partialsummen} von $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$.
  Wenn die Reihe einen Limes hat, dann schreiben wir auch $\sum_{j=\mu}^{\infty} x_{j}$ für diesen;
  insbesondere bedeutet $\sum_{j=\mu}^{\infty} x_{j} \not \in \RRbar$ dass die Reihe keinen Limes hat.
\end{para}

\begin{satz}[Cauchykriterium]
  \label{rlbasic/cha02:cauchy-reihe}
  Die Reihe über $\seq{x_{n}}{n}$ konvergiert genau dann, wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{rlbasic/cha02:cauchy-reihe:1}
    \forall \veps > 0 \innerholds \exists n_0 \innerholds \forall n > k \geq n_0
    \holds \abs{\sum_{j=k+1}^{n} x_{j}} < \veps
  \end{IEEEeqnarray}
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt sofort aus dem Cauchykriterium für Folgen.
  Beachte dazu, dass \eqref{rlbasic/cha02:cauchy-reihe:1} genau aussagt,
  dass die Reihe eine Cauchyfolge ist.
\end{proof}

\begin{satz}[Nullfolgenkriterium]
  \label{rlbasic/cha02:nf-reihe}
  Wenn die Reihe über $\seq{x_{n}}{n}$ konvergiert,
  dann ist $\seq{x_{n}}{n}$ eine Nullfolge.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $\veps > 0$.
  Wähle $n_{0}$ passend zu $\veps$ wie in \eqref{rlbasic/cha02:cauchy-reihe:1}.
  Es sei $n \geq n_{0} + 1$.
  Dann ist $n > n-1 \geq n_{0}$ und somit:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \abs{x_{n}} = \abs{\sum_{j=n}^{n} x_{j}} = \abs{\sum_{j=(n-1)+1}^{n} x_{j}} < \veps
    & \qedarray[\qedhere]{1}%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{satz}[Geometrische Reihe]
  Es sei $q \in \RR$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item $\sum_{j=0}^{\infty} q^{j} = \frac{1}{1-q}$ wenn $\abs{q} < 1$
  \item $\sum_{j=0}^{\infty} q^{j} \not\in\RR$ wenn $\abs{q} \geq 1$
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es ist leicht zu sehen, dass $\sum_{j=0}^{n} q^j = \frac{1 - q^{n+1}}{1-q}$
    für alle $n \geq 0$ gilt (dies gilt sogar für alle $q \in \RR$ mit $q \neq 1$).
    Daraus folgt die Behauptung mit \autoref{rlbasic/cha02:qn}.
  \item Offenbar ist $\seq{q^{j}}{j}$ keine Nullfolge,
    denn $\abs{q^{j}} \geq 1$ für alle $j$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Überraschenderweise gilt die Umkehrung vom Nullfolgenkriterium nicht,
d.h. es gibt Nullfolgen deren Reihe nicht konvergiert.
Ein Beispiel werden wir in Kürze sehen, nämlich wir zeigen $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = \pinfty$;
das ist die \term{Harmonische Reihe}.
Dazu benötigen wir zwei Sätze:

\begin{satz}[Monotoniekriterium für Reihen]
  \label{rlbasic/cha02:reihe-mono}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RRnn}$.
  Dann konvergiert die Reihe über $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ genau dann,
  wenn diese Reihe beschränkt ist.
  Liegt Divergenz der Reihe vor, dann divergiert sie bestimmt gegen~$\pinfty$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Da $x_{n} \geq 0$ für alle $n$ gilt, ist die Reihe monoton steigend.
  Der erste Teil des Satzes folgt aus dem Beschränktheitskriterium (\autoref{rlbasic/cha02:beschr})
  und dem Monotoniekriterium (\autoref{rlbasic/cha02:mono-beschr}).
  Für den zweiten Teil sei $r \in \RR$.
  Da die Reihe unbeschränkt ist, gibt es $n_{0}$ so, dass $\sum_{j=\mu}^{n_{0}} x_{j} \geq r$.
  Da die Reihe monoton steigend ist, haben wir $\sum_{j=\mu}^{n} x_{j} \geq r$
  auch für alle $n \geq n_{0}$.
\end{proof}

\begin{satz}[Verdichtungssatz von Cauchy]
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq 1} \in \seqset{\RRnn}$ monoton fallend.
  Dann konvergiert die Reihe über $\seq{x_{n}}{n \geq 1}$ genau dann,
  wenn die Reihe über $\seq{2^{n} x_{2^{n}}}{n \geq 0}$ konvergiert.
\end{satz}

\begin{proof}
  Für alle $n \geq 0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{j=1}^{2^{n+1}-1} x_{j}
    = \sum_{k=0}^{n} \sum_{j=2^{k}}^{2^{k+1}-1} x_{j}
    \leq \sum_{k=0}^{n} \sum_{j=2^{k}}^{2^{k+1}-1} x_{2^{k}}
    = \sum_{k=0}^{n} \p{2^{k+1}-1 - 2^{k} + 1} x_{2^{k}} \\
    = \sum_{k=0}^{n} 2^{k} x_{2^{k}} \\
    = x_{1} + \sum_{k=0}^{n-1} 2^{k+1} x_{2^{k+1}}
    = x_{1} + 2 \sum_{k=0}^{n-1} 2^{k} x_{2^{k+1}}
    \leq x_{1} + 2 \sum_{k=0}^{n-1} \sum_{j=2^{k}}^{2^{k+1}-1} x_{j}
    = x_{1} + 2 \sum_{j=1}^{2^{n}-1} x_{j}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Daran sieht man, dass die Reihe über $\seq{x_{n}}{n \geq 1}$ genau dann beschränkt ist,
  wenn die Reihe über $\seq{2^{n} x_{2^{n}}}{n \geq 0}$ beschränkt ist.
  Die Behauptung folgt aus vorigem Satz.
\end{proof}

\begin{satz}[Allgemeine Harmonische Reihe]
  \label{rlbasic/cha02:harmonisch}
  Es sei $\al > 0$. Dann gilt:\footnote{%
    Wir kennen $n^{\al}$ momentan nur für $\al \in \ZZ$, hier also für $\al \in \NNone$.
    Im nächsten Kapitel werden wir die allgemeine Potenz einführen,
    und mit dieser Definition gilt dann dieser Satz.
    Wenn Sie schon ein zumindest ungefähres Verständnis der allgemeinen Potenz haben,
    zum Beispiel wenn Sie $x^{\frac{1}{k}} = \sqrt[k]{x}$
    mit $x \in \RRnn$ und $k \in \NNone$ verstehen,
    dann lesen Sie diesen Satz jetzt gerne auf dieser Grundlage.
    Sonst beschränken Sie sich auf $\al \in \NNone$.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{\al}}
    \begin{cases}
      \in \RR & \text{wenn $1 < \al$} \\
      = \pinfty & \text{sonst, d.h. wenn $0 < \al \leq 1$}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach dem Verdichtungssatz von Cauchy konvergiert die Reihe über $\seq{\frac{1}{n^{\al}}}{n \geq 1}$
  genau dann, wenn die Reihe über $\seq{\frac{2^{n}}{\p{2^{n}}^{\al}}}{n \geq 0}$ konvergiert.
  Für alle $n \geq 0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{2^{n}}{\p{2^{n}}^{\al}}
    = \frac{2^{n}}{2^{\al n}} = 2^{n-\al n} = 2^{n (1-\al)} = \p{2^{1-\al}}^{n}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Nach dem Satz über die Geometrische Reihe haben wir Konvergenz genau dann,
  wenn $2^{1-\al} < 1$ gilt, also genau dann wenn $1-\al < 0$ gilt.
  Im Falle der Divergenz haben wir bestimmte Divergenz gegen $\pinfty$
  nach dem Monotoniekriterium für Reihen (\autoref{rlbasic/cha02:reihe-mono}).
\end{proof}

\begin{satz}[Leibnizkriterium]
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RRnn}$ eine monoton fallende Nullfolge.
  Dann konvergiert die Reihe über $\seq{(-1)^n x_n}{n}$
  und über $\seq{(-1)^{n+1} x_n}{n}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Nach dem Kombinationssatz genügt es, die Reihe über $\seq{(-1)^n x_n}{n}$ zu betrachten.
  Wir können uns ferner auf den Fall beschränken, dass der Startindex der Folge~$0$ ist.
  Denn für alle $\mu \in \ZZ$ ist auch $\seq{x_{n+\mu}}{n \geq 0}$ eine monoton fallende Nullfolge in $\RRnn$
  und für alle $n \geq \mu$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s}
    \sum_{j=\mu}^{n} (-1)^j x_j =
    \begin{cases}
      \sum_{j=0}^{n-\mu} (-1)^j x_{j+\mu} & \text{wenn $\mu$ gerade} \\
      - \sum_{j=0}^{n-\mu} (-1)^j x_{j+\mu} & \text{wenn $\mu$ ungerade}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $n \geq 0$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    u_n \df \sum_{j=0}^{2n} (-1)^j x_j &
    v_n \df \sum_{j=0}^{2n+1} (-1)^j x_j
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann sind $\seq{u_{n}}{n \geq 0}$ und $\seq{v_{n}}{n \geq 0}$
  Teilfolgen der Reihe über $\seq{(-1)^j x_j}{j \geq 0}$,
  nämlich $u$ besucht alle Komponenten mit geradem Index
  und $v$ alle die mit ungeradem Index.
  Ferner $v_n \leq u_n$ für alle $n$, und weiter:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    u_{n+1} - u_n = \sum_{j=0}^{2n+2} (-1)^j x_j - \sum_{j=0}^{2n} (-1)^j x_j \\
    = (-1)^{2n+2} x_{2n+2} + (-1)^{2n+1} x_{2n+1}
    = x_{2n+2} - x_{2n+1} \leq 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $u$ monoton fallend.
  Analog sieht man, dass $v$ monoton steigend ist:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    v_{n+1} - v_n = \sum_{j=0}^{2n+3} (-1)^j x_j - \sum_{j=0}^{2n+1} (-1)^j x_j \\
    = (-1)^{2n+3} x_{2n+3} + (-1)^{2n+2} x_{2n+2}
    = - x_{2n+3} + x_{2n+2} \geq 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wegen $v_0 \leq v_n \leq u_n \leq u_0$ für alle $n$ sind $u$ und $v$ beschränkt.
  Nach dem Monotoniekriterium (\autoref{rlbasic/cha02:mono-beschr}) konvergieren $u$ und $v$ also.
  Es gilt $v_n = u_n - x_{2n+1}$, also $\limx{n} v_{n} = \limx{n} u_{n} - \limx{n} x_{2n+1} = \limx{n} u_{n}$.
  Da jede Komponente der Reihe über $\seq{(-1)^j x_j}{j \geq 0}$
  entweder eine Komponente von $u$ oder von $v$ ist,
  folgt daraus die Konvergenz dieser Reihe, nämlich gegen den gemeinsamen Limes von $u$ und~$v$.
\end{proof}

\begin{para}[Absolute Konvergenz]
  Wir sagen, dass die Reihe über $\seq{x_{n}}{n}$ \term{absolut konvergiert},
  wenn die Reihe über $\seq{\abs{x_{n}}}{n}$ konvergiert.
  An dem was wir oben gezeigt haben,
  sieht man sofort, dass eine konvergente Reihe nicht absolut konvergent zu sein braucht:
  Nach dem Leibnizkriterium gilt $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n} \frac{1}{n} \in \RR$, aber:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{n=1}^{\infty} \abs{(-1)^{n} \frac{1}{n}} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} = \pinfty
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{para}[Umordnungen]
  Absolute Konvergenz spielt eine wichtige Rolle beim Verständnis von \term{Umordnungen}.
  Es sei $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ eine Folge und $\ffn{\bet}{\ZZ_{\mu}}{\ZZ_{\mu}}$ bijektiv
  zwischen $\ZZ_{\mu}$ und $\ZZ_{\mu}$.
  Wir vergleichen die Reihe über $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ mit der über $\seq{x_{\bet(n)}}{n \geq \mu}$.
  Aufgrund der Kommutativität der Addition vermutet man vielleicht zunächst,
  dass sich diese Reihen bezüglich des Limes gleich verhalten.
  Das stimmt aber nicht!
  Es kann zum Beispiel sein, dass beide Reihen konvergieren, aber gegen verschiedenen Limites.
  Wir nennen die Reihe über $\seq{x_{n}}{n \geq \mu}$ \term{unbedingt konvergent},
  wenn es $s \in \RR$ so gibt, dass für jede Funktion $\ffn{\bet}{\ZZ_{\mu}}{\ZZ_{\mu}}$,
  die bijektiv zwischen $\ZZ_{\mu}$ und $\ZZ_{\mu}$ ist,
  $\sum_{j=\mu}^{\infty} x_{\bet(j)} = s$ gilt.
  Man kann zeigen, dass eine Reihe genau dann unbedingt konvergent ist
  wenn sie absolut konvergent ist.
  Wir vertiefen dies nicht weiter, sondern wenden uns Kriterien für absolute Konvergenz zu.
\end{para}

\begin{satz}
  Absolute Konvergenz impliziert Konvergenz.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Vergleichskriterium]
  \fakephantomsection\label{rlbasic/cha02:vergleich}
  \begin{enumerate}
  \item Majorantenkriterium:
    Es seien $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$
    und $\seq{y_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RRnn}$ so,
    dass $\abs{x_n} \leq y_n$ für alle $n \geq \mu$ gilt und die Reihe über $y$ konvergiert.
    Dann konvergiert die Reihe über $x$ absolut.
  \item Minorantenkriterium:
    Es seien $\seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RR}$
    und $\seq{y_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\RRnn}$ so,
    dass $y_n \leq x_n$ für alle $n \geq \mu$ gilt und die Reihe über $y$ bestimmt gegen $\pinfty$ divergiert.
    Dann divergiert die Reihe über $x$ bestimmt gegen $\pinfty$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Für alle $k \geq \mu$ gilt, da die Reihe über $y$ monoton steigend ist:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \sum_{n=\mu}^{k} \abs{x_{n}}
      \leq \sum_{n=\mu}^{k} y_{n}
      \leq \sum_{n=\mu}^{\infty} y_{n}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also ist die Reihe über $\seq{\abs{x_{n}}}{n \geq \mu}$ beschränkt
    und außerdem offenbar monoton steigend.
    Daraus folgt ihre Konvergenz.
  \item Funktioniert über eine ganz ähnliche Abschätzung (Übung).\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
  Die Reihe über $\seq{\frac{1}{n^{2} + \sqrt{n}}}{n \geq 9}$ konvergiert absolut,
  denn für alle $n \geq 9$ gilt $\frac{1}{n^{2} + \sqrt{n}} \leq \frac{1}{n^{2}}$,
  und die Reihe über $\seq{\frac{1}{n^{2}}}{n \geq 9}$ konvergiert nach dem
  Satz über die Allgemeine Harmonische Reihe (\autoref{rlbasic/cha02:harmonisch}).
  In dem Satz geht es zwar um die Reihe über $\seq{\frac{1}{n^{2}}}{n \geq 1}$,
  doch das Ergebnis überträgt sich vermöge des Kombinationssatzes sofort auf
  alle Folgen $\seq{\frac{1}{n^{2}}}{n \geq \mu}$ mit $\mu \geq 1$.
  Ganz ähnlich sieht man, dass das Vergleichskriterium auch funktioniert,
  wenn $\abs{x_n} \leq y_n$ \bzw $y_n \leq x_n$ nicht für alle $n$,
  aber immerhin für fast alle $n$ gilt.
  Solche einfachen Verallgemeinerungen werden wir zukünftig meistens ohne Erwähnung verwenden
  (siehe auch \autoref{rlbasic/cha02:sand-allg}).
\end{example}

\begin{satz}[Wurzelkriterium]
  \label{rlbasic/cha02:wurzel}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wenn es $q \in \intco{0}{1}$ so gibt, dass $\sqrt[n]{\abs{x_n}} \leq q$
    für fast alle $n$ gilt, dann konvergiert die Reihe über $x$ absolut.
  \item Wenn $\sqrt[n]{\abs{x_n}} \geq 1$ für unendlich viele $n$ gilt,
    dann divergiert die Reihe über~$x$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Für fast alle $n$ gilt $\abs{x_n} \leq q^n$.
    Die Behauptung folgt aus dem Vergleichskriterium und dem Satz über die Geometrische Reihe.
  \item Für unendlich viele $n$ gilt $\abs{x_n} \geq 1$, also ist $x$ keine Nullfolge.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Für die Praxis ist oft folgende Version handlicher:

\begin{satz}[Wurzelkriterium, Limesversion]
  \label{rlbasic/cha02:wurzel:lim}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RR}$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $\limx{n} \sqrt[n]{\abs{x_n}} < 1$ gilt, dann konvergiert die Reihe über $x$ absolut.
  \item Wenn $\limx{n} \sqrt[n]{\abs{x_n}} > 1$ gilt, dann divergiert die Reihe über $x$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{example}
  Wir untersuchen die Reihe über $\seq{\p{\frac{n}{n+1}}^{n(n+1)}}{n \geq 1}$
  mit dem Wurzelkriterium.
  Für alle $n \geq 1$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sqrt[n]{\p{\frac{n}{n+1}}^{n(n+1)}}
    = \p{\frac{n}{n+1}}^{n+1}
    = \frac{1}{\p{\frac{n+1}{n}}^{n+1}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Nach \autoref{rlbasic/cha02:e} gilt $\limx{n} \p{\frac{n+1}{n}}^{n+1} \geq 2$.
  Also konvergiert die Reihe absolut.
\end{example}

\begin{satz}[Quotientenkriterium]
  \label{rlbasic/cha02:quot}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RRnz}$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wenn es $q \in \intco{0}{1}$ so gibt, dass $\abs{\frac{x_{n}}{x_{n-1}}} \leq q$
    für fast alle $n$ gilt, dann konvergiert die Reihe über $x$ absolut.
  \item Wenn $\abs{\frac{x_{n}}{x_{n-1}}} \geq 1$ für fast alle $n$ gilt,
    dann divergiert die Reihe über~$x$.
    (Im Gegensatz zum Wurzelkriterium heißt es hier \enquote{für fast alle}.)
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt wieder leicht aus dem Vergleichskriterium (Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Quotientenkriterium, Limesversion]
  \label{rlbasic/cha02:quot:lim}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\RRnz}$. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item Wenn $\limx{n} \abs{\frac{x_{n}}{x_{n-1}}} < 1$ gilt, dann konvergiert die Reihe über $x$ absolut.
  \item Wenn $\limx{n} \abs{\frac{x_{n}}{x_{n-1}}} > 1$ gilt, dann divergiert die Reihe über $x$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Ähnlich wie der Beweis zur Limesversion des Wurzelkriteriums (Übung).
\end{proof}

\begin{example}
  Wir untersuchen die Reihe über $\seq{\frac{n^{7}}{7^{n}}}{n \geq 1}$
  mit den Quotientenkriterium.
  Für alle $n \geq 1$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{\frac{n^{7}}{7^{n}}}{\frac{\p{n-1}^{7}}{7^{n-1}}}
    = \frac{1}{7} \p{\frac{n}{n-1}}^{7}
    = \frac{1}{7} \underbrace{\p{\frac{1}{1-\frac{1}{n}}}^{7}}_{\tendsx{n} 1^{7}=1}
    \tendsx{n} \frac{1}{7}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also konvergiert die Reihe absolut.
\end{example}
